<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="article.xsl" ?>
<article>
  <title>L'informatique, ça pollue!</title>
  <author>Stéphane</author>

  <para>Les ordinateurs, les jeux vidéos, les téléphones cellulaires et les autres technologies de l'information et des communications (TIC) sont des outils de travail et de loisir incontournables et comme les problèmes environnementaux nous préoccupent de plus en plus, l'utilisation des TIC est souvent perçue comme une solution à certains problèmes environnementaux. Qu'en est-il vraiment?</para>
  <section>Fabrication d'un ordinateur</section>
  <para>Selon une étude publiée par l'Université des Nations Unies, la fabrication d'un ordinateur et de son écran nécessite 240 kg de combustibles fossiles, 22 kg de produits chimiques et une tonne et demie d'eau. Selon cette analyse, 80 % de l'énergie utilisée par un ordinateur l'est au moment de sa fabrication. Pour fabriquer une barrette de mémoire, il faut 1,7 kg d'énergie fossile, 1m3 d'azote, 72 g de produits chimiques et 32 litres d'eau.</para>

  <section>Utilisation d'un ordinateur</section>
  <para>Peu de données canadiennes sont disponibles sur la consommation énergétique des TIC. En France, le Ministère de l'écologie a publié un rapport sur la consommation énergétique des TIC. Les TIC françaises consomment l'équivalent de huit centrales électriques de 55 à 60 térawattheures, soit 13 % de la consommation totale du pays. Seulement pour la France, les TIC ont une empreinte carbone qui s'élèverait à 30 millions de tonnes de CO2 par an.</para>
  <para>Ajouter une petite image ou un petit texte, à la fin d'un courriel, demandant de ne pas imprimer celui-ci... ÇA POLLUE! Les chaînes de courriels pour transmettre des « jokes » et des photos... ÇA POLLUE! L'utilisation abusive du courriel par les différentes directions et les différents services du Collège... ÇA POLLUE!</para>

  <section>Élimination d'un ordinateur désuet</section>
  <para>La durée de vie d'un ordinateur est courte. En 2003, cette durée était estimée à 3,5 ans au Canada. Encore aujourd'hui, la majorité des ordinateurs désuets se retrouvent dans les déchets plutôt que d'être recyclés.</para>
  <para>Selon une étude publiée en 2005, plus de 99 000 tonnes de déchet de matériels informatiques et de télécommunications ont été produits au Canada. En 2005, seul 25 % des équipements désuets étaient recyclés. Le reste des déchets TIC (75%) se sont retrouvés dans la nature dont une partie a été exportée en Inde et en Chine. Un ordinateur contient plusieurs substances toxiques comme le plomb, le cadmium, le béryllium et le mercure.</para>
  <para>Dans un Collège « vert » comme le nôtre, quelques questions doivent être posées. Est-ce que le Service informatique dispose des équipements désuets correctement? Sommes-nous certains que les vieux ordinateurs du Collège ne se retrouvent pas dans des dépotoirs en Inde ou en Chine? En effet, dans ces pays, la main d'oeuvre est très bon marché (peut-être même des enfants) et les règles environnementales y sont très peu respectées.</para>

  <section>Est-ce LA solution?</section>
  <para>L'utilisatsectionion des TIC comme solution à certains problèmes environnementaux n'est peut-être pas LA solution. L'utilisation du papier comme moyen de transmission de l'information est-ce moins « écolo » que les TIC? Après-tout, les arbres sont des ressources renouvelables si l'exploitation des forêts est bien gérée et le papier reste biodégradable.</para>
  <para>Avant de faire pression sur les enseignants, pour qu'ils intègrent de façon massive les TIC dans leur enseignement et leurs tâches connexes, le Collège devrait d'abord faire des études sur les impacts sur l'environnement.</para>
</article>
